% chktex-file 8
\chapter{Grundlagen der Brandentstehung}\label{ch:grundlagenBrandentstehung}
\section{Voraussetzung für die Entstehung von Waldbränden}
Die Entstehung eines Waldbrandes lässt sich in stoffliche und energetische Voraussetzungen unterteilen, die auch als Verbrennungsdreieck bekannt sind.

Zu den stofflichen Voraussetzungen gehört primär der brennbare Stoff. Im Wald sind dies vor allem Holz, Laub oder trockene Pflanzenreste. Zudem muss Sauerstoff als Oxidationsmittel aus der Umgebungsluft vorhanden sein, damit die Verbrennung stattfinden kann. Entscheidend ist hierbei auch das richtige Mengenverhältnis. Der brennbare Stoff und der Sauerstoff müssen in einem bestimmten Verhältnis zueinander stehen und in Kontakt kommen, damit sie miteinander reagieren können.

Die energetischen Voraussetzungen sorgen hingegen dafür, dass ein Brand eingeleitet und aufrechterhalten werden kann. Hierzu gehört unter anderem die Zündenergie, die durch verschiedene Quellen, wie z.B. Sonneneinstrahlung, Blitzeinschlag, chemische Reaktionen oder menschliche Einwirkungen, bereitgestellt werden kann. Sie gibt die notwendige Energie, um die Reaktion zwischen dem brennbaren Stoff und dem Sauerstoff zu starten und muss dabei die Zündtemperatur des Materials erreichen. Die Zündtemperatur variiert je nach Material und hängt von Faktoren wie Feuchtigkeitsgehalt und Dichte ab. Um die Verbrennung aufrechtzuerhalten, muss zudem eine Mindestverbrennungstemperatur vorliegen, die durch die Hitzeentwicklung der Reaktion selbst erreicht wird~\cite{HLFS2016, BIOEXGmbH}.


\section{Brandphasen und Ausbreitungsformen}
Waldbrände sind dynamische Prozesse, die verschiedene Phasen durchlaufen. Der Brand wird mit der Entstehungsphase eingeleitet, die auch als Schwelbrandphase bezeichnet wird. Das Feuer befindet sich in einem frühen Stadium siene Entwicklung und ist auf einen begrenzten Raum beschränkt. In dieser Phase glimmen die Materialien oft nur oder es bilden sich bereits erste kleine Flammen aus. Die Hitze- und Rauchentwicklung ist in diesen Fällen noch relativ gering, sodass ein Feuer oft mit minimalem Aufwand, beispielsweise durch Wasser, einen Feuerlöscher oder Ersticken, gelöscht werden. Der Rauch besteht allerdings bereits aus hochgiftigen Gasen, wie Kohlenmonoxid, die einerseits eine frühzeitige Erkennung ermöglichen, andererseits aber eine nicht zu unterschätzende Gefahr darstellen~\cite{TobisJakobs}.


Bleibt ein solcher Entstehungsbrand unbehandelt, kann er sich sehr schnell zum Bodenfeuer entwickeln. Hierbei tritt das Feuer in die Boden- und Krautschicht des Waldbodens, ein, wird durch Reisig, Äste und trockene Pflanzenreste in seinem Wachstum untersützt und breitet sich langsam aus. Das Feuer läuft in einem schmalen Saum von meist ein bis zwei Meter tiefer über den Boden und entwickelt, abhängig von der Windgeschwindigkeit und -richtung, verfügbaren brennbaren Materialien und dessen Feuchtigkeit, eine elliptische oder tropfenartige Form. 
Erreicht das Bodenfeuer eine bestimmte Intensität, schlagen die Flammen auch in die Kronen der Bäume über. Wenn die Flammen nun von Krone zu Krone springen, spricht man von einem Wipfelfeuer oder Vollbrand. Ein solches Vollfeuer wird in der Regel immer durch das Bodenfeuer gestützt. Verliert das Bodenfeuer an Kraft, fällt auch das Vollfeuer zu Boden und sucht sich dort neue Brandstoffe. Der Rauch ist in dieser Phase deutlich stärker und dichter, und der Waldbrand breitet sich unkontrolliert aus. Dürreperioden, trockene Böden und extreme Abholzung verstärken die Brandgefahr und die weitere Ausbreitung des Feuers zusätzlich~\cite{Kaulfuss2016, FPRSGK2023, Kolb2017}.

\section{Anthropogene und ökologische Faktoren}
Ökosysteme, in denen Waldbrände zur natürlichen Entwicklung gehören, sind oft an diese Ereignisse angepasst. Dort spielen Brände eine wichtige Rolle bei der Verjüngung von Wäldern, der Freisetzung von Nährstoffen und der Erhaltung der Biodiversität. Im Westen der USA sorgen die Flammen beispielsweise dafür, dass die Zapfen sich aufgrund der Hitze öffnen und ihre Samen verteilen, was zur natürlichen Regeneration der Wälder beiträgt. Die Bäume dieser Wälder sind durch ihre dicke Rinde gut geschützt und können so auch größere Brände überstehen. Allerdings geraten auch hier -- gefördert durch den Klimawandel -- immer mehr Brände außer Kontrolle. Sie brennen länger, heftiger und auf größeren Flächen als früher. Besonders gefährlich wird es, wenn Waldbrände zu intensiv werden und an untypischen Orten oder zu ungewöhnlichen Jahreszeiten auftreten~\cite{Nadkarni2026}.

Die Waldbrandgefahr ist dabei von diversen Faktoren, wie der Witterung, dem verfügbaren Brennmaterial und der Tageszeit, abhängig. Vor dem Austrieb des neuen Frühjahrsaustrieb steigt das Risiko im Frühjahr an und erreicht Ende April bis Anfang Mai einen ersten Höhepunkt. In den Sommermonaten zwischen Ende Juni bis Ende August steigt die Gefahr erneut\cite{Kaulfuss2016}.
In Deutschland nimmt die Zahl der Tage mit hohem Brandrisiko stetig zu. Natürliche Ursachen, wie Blitzeinschläge, sind hier mit 4,2\% der Fälle eher selten. Solche Brände erlöschen außerdem oft schnell wieder, da Gewitter in unseren Breiten meist mit starken Niederschlägen einhergehen. Die weitaus größte Ursache ist mit 96\% der Mensch: Zwischen 1992 und 2023 ließ sich bei 20,6\% der Brände Brandstiftung nachweisen, während ein noch größerer Anteil von 23,8\% auf fahrlässiges Verhalten zurückzuführen ist.
Besonders gefährdet sind dabei Wälder, die durch menschliche Eingriffe entstanden sind, wie z.B. Monokulturen oder Plantagen. Sie weisen in der Regel eine geringere Biodiversität auf und sind -- anders als robuste, natürliche Ökosysteme -- deutlich weniger widerstandsfähig. In Deutschland sind beispielsweise Kiefernwälder aufgrund ihrer ätherischen Öle besonders gefährdet, da diese schneller als naturnahe Wälder austrocknen und leicht brennbares Material bilden\cite{ITESG2021}.

Die ökologische Folgelast von Waldbränden ist enorm. Neben der Zerstörung von Ökosystemen und dem Verlust von Biodiversität führen Waldbrände zur Freisetzung einer Vielzahl schädlicher Emissionen, von Treibhausgasen über Feinstaub bis hin zu Giften, wie Kohlenmonoxid, Furanen und Dioxinen. Die Tier- und Pflanzenwelt wird bei Waldbränden vernichtet oder stark beeinträchtigt. Der freigebrannte Boden ist anfälliger für Erosionen, da bereits leichter Regen ausreicht, um wertvolles, humushaltiges Oberbodenmaterial wegzuspülen. Da erodierte Boden häufig seine Wasserhaltefähigkeit verliert und die Brandflächen oft wasserundurchlässiger und damit trockener sind als nicht abgebrannte Areale, wird die natürliche Wiederbewaldung erheblich erschwert~\cite{WWFDeutschland2026}.

\chapter{Physikalische Detektionsmerkmale}\label{ch:physikalischedetektionsmerkmale}

Waldbrände verändern die physikalischen und chemischen Eigenschaften ihrer Umgebung signifikant. Diese Veränderungen bilden die Grundlage für jede Art der Detektion. 
Hierzu gehört primär die Temperaturveränderung und die damit verbundene Wärmestrahlung, die von einem Brand ausgeht. Die physikalische Grundlage zur Auswertung dieser Strahlung bildet das Emissionsverhalten von Erdoberfläche und Brandherd: Während die Umgebung (Boden und Vegetation) ihr Strahlungsmaximum im thermischen Infrarot (TIR, \SIrange{8}{15}{\micro\meter}) aufweist, verschieben sich diese bei einem aktiven Feuer in den mittleren Infrarotbereich (MWIR, \SIrange{3}{5}{\micro\meter}). Zur Detektion von Bränden können diese beiden Spektralbereiche gezielt genutzt werden, um den Strahlungskontrast zwischen Brandherd und Umgebung explizit darzustellen~\cite{Bernhard2010}.

Weiterhin können auch die optischen und dynamischen Eigenschaften der Flammen genutzt werden, um Brände zu erkennen. Bei typischen Brandtemperaturen liegt ihre Abstrahlung nicht im sichtbaren Spektrum, sondern im Infrarotbereich unter \qty{3}{\micro\meter}. Die Flammen leuchten daher im nahen (NIR) und kurzwelligen Infrarot (SWIR) wesentlich intensiver als im sichtbaren Bereich. Zudem sind sie keine festen Objekte, sondern bestehen aus heißen, leuchtenden Gasen in ständiger Bewegung. Sie verändern sich ständig in Höhe, Größe und Helligkeit, was zu einem charakteristischen Flackern in einem Frequenzbereich von etwa 5-20 Hz führt. 

Da die direkte Sicht auf die Flammen oft durch das Blätterdach blockiert ist, dienen die Verbrennungsprodukte als weiteres wichtiges Detektionsmerkmal. Der Rauch besteht aus Gasen, wie Kohlenmonoxid, Kohlendioxid und Wasserstoff, sowie aus festen Partikeln, wie Ruß und Asche. Optisch zeichnet er sich durch geringe Farbwerte (Chrominanz) aus und ist teilweise transparent, sodass er die Kontraste und Schärfe von dahinterliegenden Objekten reduziert. Darüber hinaus dehnt er sich in einer charakteristischen, langsamen und aufsteigenden Säulen (Plumes) aus. Chemisch betrachtet entstehen durch die häufig unvollständigen Verbrennungen von Biomasse große Mengen an festen und flüssigen Schwebestaubpartikeln (Aerosole), deren Konzentration in der Luft ein wichtiger messbarer Indikator ist, der bereits vor der offenen Flammenbildung auftritt~\cite{Stocker2024}.

Ein weiteres indirektes physikalisches Merkmal ist die Veränderung der Landoberfläche. Gesunde Pflanzen weisen im NIR eine sehr hohe Reflexion auf, da die Strahlung kaum durch pflanzliches Gewebe absorbiert wird. Kommt es jedoch zur Zerstörung dieses Gewebes, sinkt die Reflexionsrate im NIR-Bereich ab~\cite{Allison2016, Velten2002,Bernhard2010}.

Das Zusammenspiel dieser charakteristischen Veränderungen bietet die Grundlage, um Waldbrände mit unterschiedlichsten Systemen zu detektieren.


\chapter{Anforderungen an Frühwarnsysteme/Definition der Vergleichskriterien}\label{ch:anforderungen}

Um Waldbrände effektiv zu bekämpfen, sind zuverlässige Frühwarnsysteme unerlässlich. Die Evaluation und der Vergleich solcher Systeme erfordert die Festlegung klarer Kriterien, die sowohl technische als auch praktische Aspekte berücksichtigen.

Die wichtigsten Kriterien für die Bewertung von Waldbrandfrühwarnsystemen sind:
\begin{description}
    \item[Echtzeitfähigkeit:] Ein System muss in der Lage sein, Brände so früh wie möglich zu erkennen sowie Daten kontinuierlich zu erfassen und ohne spürbare Verzögerung auszuwerten.

    \item[Detektionslatenz:] Die Zeit zwischen der Entstehung eines Brandes und seiner Erkennung sollte so kurz wie möglich sein, um ein Eingreifen noch in der Schwelbrand- oder frühen Bodenfeuerphase zu ermöglichen.

    \item[Fehlalarmresistenz:] Um unnötige Einsatzkosten zu vermeiden und Einsatzkräfte nicht zu desensibilisieren, sollte ein System zuverlässig zwischen tatsächlichen Bränden und Störfaktoren (wie Nebel, Staub oder industriellem Rauch) unterschieden können.

    \item[Robustheit im Gelände:] Die Hardware des Systems muss unter den teils extremen Wetterbedingungen, Temperaturschwankungen und Umwelteinflüssen im Wald zuverlässig funktionieren und sollte auch in abgelegenen Gebieten mit begrenzter Infrastruktur einsetzbar sein.

    \item[Skalierbarkeit:] Ein effektives Frühwarnsystem sollte in der Lage sein, von kleinen, lokal begrenzten Bereichen auf größere Regionen oder sogar landesweite Netzwerke erweitert zu werden, ohne dass die Leistung oder Zuverlässigkeit beeinträchtig wird.

    \item[Ökonomische Effizienz:] Die Kosten für Anschaffung, Installation, Betrieb und Wartung sollten in einem angemessenen Verhältnis zum Nutzen stehen, insbesondere im Hinblick auf die potenziell eingesparten Kosten durch frühzeitigere Brandbekämpfung und Schadensvermeidung.

\end{description} 
~\cite{Allison2016,Velten2002, ITESG2021}



