\chapter{Fazit}\label{ch:fazit}

Die vorliegende Arbeit untersuchte die zentrale Forschungsfrage, welche Kombination aus IoT-Sensoren, optisch-terrestrischen Systemen und weltraumgestützter Überwachung unter Berücksichtigung der Parameter Detektionslatenz, Fehlalarmresistenz, Robustheit, Skalierbarkeit und Kosteneffizienz die effektivste Lösung zur Früherkennung von Waldbränden darstellt.
Die vergleichende Analyse zeigt, dass keine der einzelnen Technologien alle Anforderungen vollständig erfüllt. Damit bestätigt sich die Hypothese, dass erst multimodale Konzepte durch die synergetische Verknüpfung unterschiedlicher Systeme eine signifikant höhere Zuverlässigkeit und Geschwindigkeit erreichen.

Während weltraumgestützte Systeme durch ihre globale Skalierbarkeit überzeugen, limitieren physikalischen Barrieren wie Wolken ihre Latenzzeit. Optisch-terrestrische Systeme bieten im Vergleich zwar eine deutlich niedrigere Latenz und höhere Fehlalarmresistenz, sind jedoch durch des hohen Infrastrukturaufwands nur bedingt flächendeckend skalierbar. IoT-basierte Sensornetzwerke ermöglichen hingegen die frühste Detektion, stoßen jedoch bei der visuellen Verfikation und dem Wartungsaufwand in unwegsamem Gelände an ökonomische Grenzen.

Die Identifikation technologischer Lücken verdeutlicht, dass die Herausforderungen weniger in der Leistungsfähigkeit der einzelnen Systeme liegen, sondern in der Kombination von Technologien, um Stärken zu nutzen und Schwächen zu kompensieren. Um diese synergetische Verknüpfung zu ermöglichen, empfiehlt sich ein multimodaler Ansatz: LoRaWAN-Sensoren fungieren als latenzfreie Trigger, die Brände bereits in der kritischen Entstehungsphase erfassen. Bei einer Detektion fordern diese automatisiert autonome, unbemannte Luftfahrzeuge an, welche die Situation vor Ort visuell verifizieren. Um eine lückenlose Alarmierung auch in entlegenen Gebieten ohne terrestrische Netzinfrastruktur zu gewährleisten, können die lokalen Sensordaten auch Direct-to-Satellite an Satellitennetzwerke im Orbit weitergeleitet werden.

Für die Umsetzung erfordert dies einen Wechsel der Systemarchitektur. Anstelle einer Vielzahl isolierter Einzellösungen müssen die anfallenden Datenströme in einem integrierten Managementsystem zentral aggregiert und bewertet werden. Die ökonomische Effizienz und langfristige Robustheit solch hochinnovativer Konzepte lassen sich bereits auf Basis aktueller Pilotprojekte und theoretischer Modelle ableiten. Da jedoch Schlüsseltechnologien wie das Edge Computing oder die satellitengestützte IoT-Kommunikation erst gegenwärtig ihre kommerzielle Marktreife erreichen, mangelt es noch an umfassenden empirischen Langzeitdaten.

Für zukünftige Forschung ergibt sich daraus der Bedarf Architekturen aufgrund von theoretischen Modellen zu entwickeln und unter realen Umweltbedingungen zu testen. Der Fokus sollte hierbei insbesondere auf der Witterungsbeständigkeit der Hardware sowie auf fundierten Kosten-Nutzen-Analysen liegen. Nur so können wirkungsvolle Systeme zur Waldbrandfrüherkennung entwickelt werden, die die entsprechenden Gegebenheiten der Umwelt berücksichtigen.


